%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}%
\label{ch:conclusie}

Deze bachelorproef onderzocht in welke mate een Big Data-architectuur, gevoed door publiek beschikbare NBB-data, een meerwaarde biedt voor financiële risico-inschatting bij kredietverlening. Door de realisatie van een schaalbare Proof of Concept, waarbij een geautomatiseerde ETL-pijplijn data overbrengt naar Google BigQuery en verrijkt via Machine Learning-algoritmen, konden de limieten van traditionele, statische kredietanalyses overstegen worden.

Uit de resultaten van de implementatie blijkt dat de cloud-architectuur efficiënt in staat is om complexe queries uit te voeren op de historische data van Belgische ondernemingen. De exploratieve analyse toonde aan dat deze schaalbaarheid cruciaal is om proactief sectorale trends te detecteren die bij handmatige dossierbehandeling onopgemerkt blijven. Wat de predictieve analyses betreft, bevestigde het onderzoek dat ensemble-modellen, zoals Random Forest, met een nauwkeurigheid van 86\% aanzienlijk beter presteren in het voorspellen van financieel risico dan traditionele lineaire benaderingen.

De implementatie van dit platform demonstreert dat de financiële sector aanzienlijke voordelen kan halen uit het centraliseren en in-house bewerken van ruwe databronnen. In tegenstelling tot gesloten commerciële softwarepakketten, biedt een eigen datawarehouse de analist ongeziene flexibiliteit voor sectorbenchmarking op maat en het vroegtijdig opsporen van financiële anomalieën. Deze proactieve benadering maakt het acceptatiebeleid rond zakelijke kredieten niet alleen sneller, maar bovenal objectiever.

Het onderzoek kent echter ook een aantal beperkingen. Ten eerste vereist het implementeren en beheren van een dergelijk Big Data-platform aanzienlijke technische expertise op het vlak van cloud-architectuur en data engineering, competenties die niet standaard aanwezig zijn bij klassieke risicoanalisten. Bovendien blijken historische jaarrekeningen niet altijd afdoende om plotse macro-economische schokken te voorspellen, gezien actuele externe marktfactoren vaak niet (of met grote vertraging) vervat zitten in de NBB-statistieken.

Voor verder onderzoek is het daarom ten zeerste aanbevolen om de opgezette dataset te verrijken met alternatieve of real-time databronnen, zoals transactiedata, nieuws-sentiment of actuele macro-economische indicatoren. Daarnaast biedt de integratie van geautomatiseerde waarschuwingssystemen (alerting pipelines) rechtstreeks in de interface van de analist een interessant traject voor toekomstige ontwikkeling.