%%=============================================================================
%% Methodologie
%%=============================================================================

\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Methodologie}{Methodology}}%
\label{ch:methodologie}

Dit onderzoek volgt de methodologie van \textit{design science research} (constructief onderzoek) en omvat de ontwikkeling van een Proof of Concept (PoC). Deze PoC bestaat uit een cloud-architectuur en predictieve modellen met als doel het kredietrisico van ondernemingen accuraat in te schatten. De technologische realisatie steunt voornamelijk op het Google Cloud Platform (waaronder Cloud Storage en BigQuery) vanwege de serverless architectuur, lage kosten en hoge performantie \autocite{GoogleCloud2024}. Voor de datamanipulatie en modeltraining werd gebruikgemaakt van de programmeertaal Python en van SQL. Het onderzoek verliep gestructureerd via vier grote fasen.



\section{Fase 1: Data-ingestie en Engineering}
In de eerste fase werden data van de Nationale Bank van België (NBB) via het Open Data-portaal verkregen. Om deze ongestructureerde en ruwe data bruikbaar te maken, ontwikkelde het onderzoek een eigen ETL-pipeline (Extract, Transform, Load: \ref{app:ETL}). Deze pipeline garandeerde volledige controle over de structuur van de data. Een opgeschoonde dataset vormt immers de absolute vereiste om in latere stappen sectoren correct te classificeren en algoritmen effectief te trainen.

Ondernemingen konden enkel via hun ondernemingsnummer gekoppeld worden. Aangezien deze identifier ontbrak in de bulk-API:
\begin{quote}
    \url{https://ws.cbso.nbb.be/extracts/batch/{date}/references}
\end{quote}
diende voor elke Belgische onderneming afzonderlijk een specifieke API geraadpleegd te worden:
\begin{quote}
    \url{https://ws.cbso.nbb.be/authentic-archive/{date}/accountingData}
\end{quote}

De kern van de data-ingestie wordt gevormd door de \texttt{main}-functie, die verantwoordelijk is voor het asynchroon aanroepen van de NBB API en het wegschrijven van de resultaten naar BigQuery.Dit script gebruikt parallellisatie om de verwerkingstijd te minimaliseren.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption={Hoofdlogica van de ETL-pipeline voor data-extractie}, label={lst:main_logic}]
def main():
    api_client = AuthenticApiClient(pool_size=MAX_WORKERS)
    bq_client = BigQueryClient()
    processed_entities = load_processed_entities()

    try:
        df_csv = pd.read_csv(CSV_PATH)
        all_entities = [str(e) for e in df_csv['EnterpriseNumber'].unique()]
        entities_to_process = [e for e in all_entities if e not in processed_entities]
        logger.info(f"Total to process: {len(entities_to_process)} (Resuming from {len(processed_entities)})")
    except Exception as e:
        logger.error(f"CSV Load Error: {e}"); return

    for year in YEARS_TO_PROCESS:
        with ThreadPoolExecutor(max_workers=MAX_WORKERS) as executor:
            for entity in entities_to_process:
                executor.submit(process_and_upload_entity, entity, year, api_client, bq_client)

        with accumulator_lock:
            if rows_accumulator:
                upload_batch(rows_accumulator, bq_client, year)
                rows_accumulator.clear()
\end{lstlisting}

Het gebruik van de \texttt{ThreadPoolExecutor} (regel 15) zorgt ervoor dat meerdere ondernemingsnummers gelijktijdig verwerkt worden, wat essentieel is gezien de omvang van de dataset van meer dan 1 miljoen ondernemingen.
\newline
Na het ophalen werd de data uitgelezen en geherstructureerd. De belangrijkste velden waren hierbij: ondernemingsnummer, jaar van neerlegging, type van neerlegging en de neerlegging zelf. De neerlegging werd opgeslagen in een array-structuur binnen één kolom (\texttt{Rubrics}). Dit werd per jaar van neerlegging (2020--2025) ingeladen in een eerste ruwe BigQuery dataset (\texttt{accounts}).

Vervolgens werden ook gegevens uit de Kruispuntbank van Ondernemingen (KBO) toegevoegd. Deze bron leverde de volgende dimensies op:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Activiteiten} (NACE-code per ondernemingsnummer): deze dimensie werd gebruikt om ondernemingen te koppelen aan een functionele sector.
    \item \textbf{Adres} (adres van de hoofdvestiging): deze dimensie werd gebruikt voor de geografische indeling van de ondernemingen.
    \item \textbf{Onderneming}: deze dimensie koppelt een ondernemingsnummer aan een ondernemingsnaam.
    \item \textbf{Juridisch}: deze dimensie geeft de huidige juridische status van een onderneming weer.
\end{enumerate}

Hoewel deze KBO-data interessante dimensies toevoegt aan de jaarrekeningen, moet de kanttekening worden gemaakt dat deze data niet historisch is. Het KBO-register werd geraadpleegd op een specifiek meetmoment (20/01/2026), waardoor de vermelde statuten enkel geldig zijn voor die datum. Bij de analyse dient dan ook met voorzichtigheid te worden omgegaan met het combineren van historische en niet-historische feiten.
Ten slotte werden enkele macro-economische indicatoren van Statbel en de Europese Centrale Bank (ECB) geïntegreerd, namelijk de gemiddelde rentevoet en de gemiddelde Belgische inflatie. Dit waren cruciale parameters voor de periode tussen 2020 en 2025, een tijdspanne die gekenmerkt werd door hoge inflatie en wisselende rentes. Deze werden opgeladen via de UI van BigQuery.

\section{Fase 2: Groepering en Segmentatie}
Tijdens de tweede fase clusterde de PoC de ondernemingen in financieel gelijkaardige groepen. Als deel van dit onderzoek werden er modellen ontwikkeld voor zowel traditioneel als algoritmisch gegroepeerde ondernemingen. Eerst werd er handmatig gesegmenteerd op basis van vooraf gedetermineerde parameters die voortvloeiden uit de literatuurstudie, namelijk: bedrijfsgrootte, type model en sector.
\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Logica voor toevoegen van primaire, secundaire en tertiaire activiteiten op basis van NACE-codes}, label={lst:activity clustering}]

  ranked_activities AS (
    SELECT
      EnterpriseNumber,
      NaceCode,
      ActivityGroup,
      ROW_NUMBER() OVER (
        PARTITION BY EnterpriseNumber
        ORDER BY
          CASE
            WHEN ActivityGroup = '001' THEN 1
            WHEN ActivityGroup = '003' THEN 2
            WHEN ActivityGroup = '006' THEN 3
            ELSE 99
          END ASC,
          NaceCode ASC
      ) AS rn
    FROM `corpscore-be.kbo.dim_activity`
    WHERE NaceVersion = '2025' AND Classification = 'MAIN' AND ActivityGroup IN ('001', '003', '006')
  ),

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Logica voor het splitsen in verschillende groottes van ondernemingen}, label={lst:size clustering}]


 -- SEGMENTATION
  CASE
    WHEN COALESCE(f.total_assets_n, 0) < 1000 AND COALESCE(f.revenue_n, 0) < 1000 THEN 'Inactive/Empty'
    WHEN COALESCE(f.personnel_fte_n, 0) = 0 AND COALESCE(f.total_assets_n, 0) > 500000 THEN 'Holding'
    WHEN ((CASE WHEN COALESCE(f.total_assets_n, 0) > 350000 THEN 1 ELSE 0 END) + (CASE WHEN COALESCE(f.revenue_n, 0) > 700000 THEN 1 ELSE 0 END) + (CASE WHEN COALESCE(f.personnel_fte_n, 0) > 10 THEN 1 ELSE 0 END)) <= 1 THEN 'Micro'
    WHEN ((CASE WHEN COALESCE(f.total_assets_n, 0) > 4500000 THEN 1 ELSE 0 END) + (CASE WHEN COALESCE(f.revenue_n, 0) > 9000000 THEN 1 ELSE 0 END) + (CASE WHEN COALESCE(f.personnel_fte_n, 0) > 50 THEN 1 ELSE 0 END)) <= 1 THEN 'SME'
    ELSE 'Large'
  END AS company_segment



\end{lstlisting}

Vervolgens werd dezelfde dataset algoritmisch geclusterd met behulp van een K-means clusteringmodel, een methode die eveneens geselecteerd werd op basis van de bevindingen uit de literatuurstudie.
Aangezien machine learning-modellen voor financiële analyse voldoende historische data per onderneming nodig hebben, werd in samenspraak met de copromotor beslist om enkel bedrijven met minstens drie opeenvolgende neerleggingen te weerhouden. Dit resulteert in twee jaar aan inputdata om de status van het derde jaar te voorspellen \ref{lst:sql_data_prep}.


\section{Fase 3: Voorspellende Analyse}
Tijdens de laatste fase worden predictieve machinelearningmodellen geconfigureerd en getraind om de probabiliteit op financieel falen in te schatten. Deze implementatie steunt op het BigQuery ML-framework. De doelstelling is om op basis van historische financiële prestaties (boekjaren $X-2$ en $X-1$) de kritieke ratio's of het risicoprofiel voor boekjaar $X$ te voorspellen via binaire logistische regressietechnieken.
\ref{lst:sql_trainings_dataset_creatie}.
Ten slotte wordt de predictieve performantie van deze modellen geëvalueerd om vast te stellen in welke mate historische NBB-data toereikend zijn voor robuuste kredietrisicomodellering.

\subsection{Modelkeuze}
Hoewel het voorspellen van toekomstige bedrijfsstatussen inherent een tijdscomponent bevat, werd geopteerd voor een cross-sectioneel XGBoost-model in plaats van een sequentieel tijdreeksmodel (zoals LSTM). De dataset bestaat uit paneldata met een brede cross-sectionele dimensie ($N$, het aantal bedrijven) maar een zeer beperkte temporele dimensie ($T$, 5 boekjaren). Deze beperkte tijdsdiepte is onvoldoende voor de training van deep learning tijdreeksmodellen. 
Zoals \autocite{chen2024} aantoonden is XGBoost een ideaal model om de financiële nuances van bedrijven te interpreteren. De temporele dynamiek werd in plaats daarvan gecapteerd via feature engineering (het berekenen van \textit{year-over-year} delta's en groeiratio's) en de toevoeging van macro-economische parameters. Hierdoor kan het op beslissingsbomen gebaseerde XGBoost-model de trendmatige evolutie effectief modelleren als $X_t \rightarrow Y_{t+1}$.
\ref{lst:sql_trainings_dataset_creatie}.
\subsection{Datapreparatie}
De constructie van de trainingsdatasets gaat uit van een staging-tabel. Deze tabel consolideert de jaarrekeningen over verschillende boekjaren, de KBO-dimensiedata en macro-economische parameters (zoals inflatie en rentevoeten). Aangezien een onderneming meerdere jaarrekeningen voor eenzelfde boekjaar kan neerleggen, werd een prioriteringslogica toegepast gebaseerd op modeltype, taal en neerleggingsdatum. Aan elke onderneming werden maximaal drie primaire NACE-codes toegekend.
\ref{lst:sql_data_prep}.
Vervolgens werden de meest predictieve financiële rubrieken geselecteerd van zowel het huidige als het voorgaande boekjaar. Om de robuustheid van het model tegen extreme uitbijters (\textit{outliers}) te verhogen, werd op specifieke datapunten winsorisatie (op het 99ste percentiel) toegepast.
\ref{lst:sql_trainings_dataset_creatie}.

\subsection{Input en Targets}
Om de modellen te trainen op een representatieve steekproef van zowel start-ups als mature ondernemingen, en gelijktijdig te voorzien in voldoende historische datapunten per entiteit, werd in overleg met de copromotor beslist om uitsluitend bedrijven met minimaal drie geregistreerde neerleggingen in de dataset op te nemen. Deze benadering garandeert een historische datareeks van twee aaneengesloten boekjaren als inputvariabelen om de financiële status in het daaropvolgende (derde) jaar te voorspellen. Tevens werden de relatieve varianties tussen jaar 1 en jaar 2 als features geïncorporeerd in de paneldata.
De afhankelijke variabele (\textit{target}) werd gedefinieerd op basis van een hybride benadering, geïnspireerd door de Altman Z-score, het Ohlson O-score model en de OJD-methode, resulterend in een risico-indicator gebaseerd op hoge schuldenlast, operationeel verlies en een lage activawaarde.

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Model configuratie en target definitie}, label={lst:creatie XGBoost model}]
CREATE OR REPLACE MODEL `corpscore-be.staging.credit_risk_xgboost_model_v4_tuned`
OPTIONS(
  model_type = 'BOOSTED_TREE_CLASSIFIER',
  input_label_cols = ['is_high_risk'],
 
  -- Hyperparameter Tuning
  num_trials = 10,                    
  hparam_tuning_objectives = ['roc_auc'],
  max_tree_depth = HPARAM_RANGE(3, 8),      
  learn_rate = HPARAM_RANGE(0.01, 0.2),    
  subsample = HPARAM_RANGE(0.6, 1.0),      
  colsample_bytree = HPARAM_RANGE(0.6, 1.0),
 
  -- Vaste parameters
  max_iterations = 100,
  early_stop = TRUE,
  l2_reg = 1.0,
  auto_class_weights = TRUE
) AS
SELECT
  * EXCEPT(
    target_year_y3,
    enterprise_number,
    target_roe_y3,
    target_roa_y3,
    target_solvency_y3,
    target_liquidity_y3
  ),

  -- LITERATUUR-GEBASEERDE TARGET (Altman / Ohlson / OJD)
  CASE
    -- 1. Negatief eigen vermogen (Schulden > Activa)
    WHEN COALESCE(target_solvency_y3, 1.0) < 0.0 THEN 1
   
    -- 2. Alarmbelfase: Zeer lage solvabiliteit + operationeel verlies
    WHEN COALESCE(target_solvency_y3, 1.0) < 0.05
     AND COALESCE(target_roa_y3, 0.0) < 0.0 THEN 1
   
    -- 3. Liquiditeitsklem: Kan kortlopende schulden niet dekken + verlies
    WHEN COALESCE(target_liquidity_y3, 1.0) < 1.0
     AND COALESCE(target_roa_y3, 0.0) < 0.0 THEN 1

    -- Anders: Gezond
    ELSE 0
  END AS is_high_risk

FROM `corpscore-be.staging.ml_training_data_3yr_window`
WHERE target_year_y3 <= 2023
  AND (
    target_solvency_y3 IS NOT NULL
    OR target_liquidity_y3 IS NOT NULL
    OR target_roa_y3 IS NOT NULL
  );
\end{lstlisting}
\subsection{Hyperparameter Tuning}
Binnen BigQuery ML werd een \textit{grid search} of \textit{random search} procedure toegepast om simultaan meerdere modellen te trainen met uiteenlopende hyperparameterconfiguraties (\texttt{num\_of\_trials}). Om de computationele kosten te beheersen, werd het aantal iteraties beperkt tot 10, met als objectieffunctie het maximaliseren van de \textit{Area Under the Receiver Operating Characteristic Curve} (ROC AUC). De volgende hyperparameterruimte werd verkend:
\subsection{Hyperparameters}
Om de accuraatheid te maximaliseren en kosten te beheersen, werd gebruikgemaakt van \textit{hyperparameter tuning} binnen BigQuery ML. Volgende parameters werden geoptimaliseerd:

\begin{itemize}
    \item \textbf{roc\_auc}: De evaluatiemetriek voor het selecteren van het optimale model, specifiek geschikt voor ongebalanceerde datasets.
    \item \textbf{max\_tree\_depth}: Gelimiteerd tot maximaal 8 vertakkingen per boom om overfitting (het memoriseren van de trainingsdata) te reduceren.
    \item \textbf{learn\_rate}: Geconfigureerd tussen 0.1 en 0.2 om een optimaal compromis te vinden tussen convergentiesnelheid en predictieve accuraatheid.
    \item \textbf{colsample\_bytree}: Variërend tussen 0.6 en 1. Dit dwingt het ensemble-model om over diverse sub-featuresets te generaliseren en voorkomt overmatige afhankelijkheid van één dominante parameter.
    \item \textbf{early\_stop}: Geactiveerd (TRUE) om het trainingsproces voortijdig te staken wanneer de loss-functie niet langer significant verbetert, wat leidt tot efficiënter resourcegebruik.
    \item \textbf{subsample}: Variërend tussen 0.6 en 1. Introduceert stochasticiteit door elke iteratie te trainen op een willekeurige subset van de ondernemingen, wat de generalisatie bevordert.
    \item \textbf{max\_iterations}: Een harde limiet van 100 opeenvolgende bomen in het ensemble.
    \item \textbf{l2\_reg}: L2-regularisatie (Ridge) toegepast om disproportioneel grote gewichten, veelal veroorzaakt door niet-geschaalde variabelen, te penaliseren.
    \item \textbf{auto\_class\_weights}: Een essentiële parameter die de gewichten van de klassen automatisch balanceert, wat cruciaal is bij het trainen op sterk asymmetrische kredietrisicodata.
    \item \textbf{roc\_auc}: De primaire metriek om het beste model te selecteren in een ongebalanceerde dataset.
    \item \textbf{max\_tree\_depth}: Gelimiteerd tot maximaal 8 vertakkingen per boom om overfitting te reduceren.
    \item \textbf{learn\_rate}: Geconfigureerd tussen 0.1 en 0.2 voor een balans tussen snelheid en accuraatheid.
    \item \textbf{colsample\_bytree}: Variërend tussen 0.6 en 1 om het model te dwingen over diverse sub-featuresets te generaliseren.
    \item \textbf{early\_stop}: Geactiveerd om training te staken wanneer de verbetering verwaarloosbaar wordt.
    \item \textbf{subsample}: Gebruikt om stochasticiteit te introduceren en de generalisatie te bevorderen.
    \item \textbf{max\_iterations}: Een harde limiet van 100 bomen per ensemble.
\end{itemize}

