%%=============================================================================
%% Samenvatting
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Samenvatting}{Abstract}}

Bij de toekenning van zakelijke leningen vertrouwen banken en kredietverstrekkers vandaag voornamelijk op statische jaarrekeningen en externe credit scores om het risico op wanbetaling in te schatten. Deze werkwijze is echter overwegend reactief en isoleert bedrijven vaak van de bredere sectorale context. Het handmatig benchmarken van een onderneming tegenover sectorgenoten vergt te veel tijd en middelen, waardoor vroegtijdige risico-indicatoren vaak onopgemerkt blijven.

Deze bachelorproef onderzocht bijgevolg in welke mate een Big Data-architectuur, gebaseerd op publiek beschikbare data van de Nationale Bank van België (NBB), kan bijdragen tot een nauwkeurigere financiële risico-inschatting bij kredietverlening. Het primaire doel van dit onderzoek betrof de ontwikkeling van een Proof of Concept (PoC) dat grote volumes financiële data verzamelt, structureert en analyseert. Hiervoor hanteerde het onderzoek een methodologie die bestond uit vier fasen. In eerste instantie extrageerde, transformeerde en laadde (ETL) een datapipeline de NBB-dataset van de laatste drie boekjaren in een schaalbaar cloud-datawarehouse (Google BigQuery). Vervolgens werden de ondernemingen geclusterd op basis van NACE-codes en andere financiële kenmerken om zinvolle segmentatie te garanderen. Daarna volgde een exploratieve studie van de sectorale trends. Tot slot voorspelde een Machine Learning-model de toekomstige financiële ratio's van ondernemingen op basis van de historische gegevens uit het datawarehouse.

De resultaten van de PoC tonen aan dat een geautomatiseerd dataplatform financiële analisten in staat stelt om sneller en objectiever sectorbrede benchmarks uit te voeren. Bovendien bieden de predictieve algoritmen een proactieve benadering voor het detecteren van financiële kwetsbaarheden, waarbij een Random Forest model een beduidend hogere accuraatheid behaalde dan traditionele lineaire modellen. Op basis hiervan concludeert het onderzoek dat de integratie van Big Data en Machine Learning het acceptatieproces binnen de banksector efficiënter maakt en leidt tot accuratere kredietbeslissingen, al vereist het onderhoud van deze systemen wel specifieke technische expertise.