%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Voor u ligt de bachelorproef ``Big Data voor Kredietrisicoanalyse: Een Proof of Concept op Basis van NBB-Data''. Dit werk vormt het sluitstuk van mijn opleiding Professionele Bachelor in de Toegepaste Informatica, afstudeerrichting AI \& Data Engineering, aan de HOGENT.

De keuze voor dit onderwerp kwam voort uit mijn sterke interesse in de financiële sector en de overtuiging dat er in de dataset van de Nationale Bank nog ongekende inzichten en analysemogelijkheden verborgen zitten. Het bouwen van een robuuste data-architectuur die ruwe financiële gegevens omzet in bruikbare, voorspellende inzichten, vormde een boeiende uitdaging waarin ik de opgedane academische theorie perfect aan de praktijk kon toetsen.

Ik wens graag een aantal personen te bedanken die hebben bijgedragen tot de totstandkoming van deze bachelorproef. In de eerste plaats gaat mijn dank uit naar mijn co-promotor, dhr.\ T.\ Vanhooren, voor de waardevolle feedback, de professionele begeleiding en de mogelijkheid om dit onderzoek uit te voeren. Daarnaast wil ik ook mijn promotor, dhr. Bosteels, bedanken voor de kritische sturing en de academische ondersteuning tijdens het schrijfproces. Ten slotte bedank ik mijn familie en vrienden voor hun onvoorwaardelijke steun tijdens mijn studies.

Ik wens u veel leesplezier.

Tomas Boone,\\
Gent, juni 2024