%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2024-2025} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Optimaliseren van voedselverspilling in supermarkten met behulp van AI-voorspellingen en dynamische prijszetting technieken}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Tomas Boone}
\email{tomas.boone@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{nog niet gekend}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Voorspellende algoritmen, voedselverspilling, dynamische prijszetting, supermarkten}

\begin{document}

    \begin{abstract}

Voedselverspilling is een wereldwijd probleem dat aanzienlijke economische en ecologische kosten met zich meebrengt.
In de retailsector, met name in supermarkten, wordt een groot deel van het voedsel weggegooid omdat het niet verkocht geraakt voor de houdbaarheidsdatum.
Dit probleem is het grootst bij verse producten zoals vlees, groenten, fruit en zuivel.
\\
Het specifieke probleem is dat supermarkten vaak moeite hebben met het nauwkeurig voorspellen van de vraag naar deze producten, wat leidt tot een foutieve prijs zetting.
Dit onderzoek richt zich op het ontwikkelen van een AI-gestuurd systeem dat gebruik maakt van vraagvoorspellingen en dynamische prijsoptimalisatie om verkoop te optimaliseren en verspilling tegen te gaan.
\\
Door het verzamelen van historische gegevens en data van externe factoren, kan een voorspellend algoritme ontwikkeld worden om de vraag op elk moment van de dag beter te voorspellen.
Het systeem zal worden getest in een simulatieomgeving en bij voorkeur in een pilotproject in een supermarkt.
\\
Verwachte resultaten zijn onder andere een verbetering in de prijszetting en voorraadbeheer door beter afgestemde vraagvoorspellingen en dynamische prijsaanpassingen.
Dit kan leiden tot een vermindering van voedselverspilling en een verhoging van de omzet van bijna-vervalproducten.
Indien de verwachte resultaten worden bevestigd, zal het onderzoek aantonen dat AI een effectieve oplossing biedt voor het reduceren van voedselverspilling in supermarkten en kan het model worden opgeschaald naar bredere toepassingen in de retailsector.

    \end{abstract}

    \tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
    \input{voorstel-inhoud}

    \printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}